梁君彥話腰暫就腰暫 (12:19 梁君彥突然「腰斬」全體委員會審議環節)

2018年06月14日

【割地兩檢●不斷更新】主席料今三讀表決草案 拒5名被逐議員開會

最後更新: 0614 12:38 / 建立時間 (HKT): 0614 09:20

【直播】

僅預留36小時審議極具爭議的「割地兩檢」條例草案的立法會主席梁君彥，今早突然在會上宣佈，今午12時後，會開始表決各項修正案，並三讀議案，預計今日可完成草案的所有審議程序。

【1232】提出修正案的民主派議員，開始發言，共有9名議員獲主席批准提修正案，分別為張超雄、朱凱廸、陳志全、毛孟靜、范國威、陳淑莊、郭榮鏗、譚文豪和郭家麒，獲批的修正案共有24個。

【1219】到中午12時，仍有16名議員按掣輪候發言之際，梁君彥突然「腰斬」全體委員會審議環節，要求運房局局長陳帆發言，做法引起大批民主派議員不滿。一名男子在公眾席亦高喊反對一地兩檢口號，被保安帶離會議廳。

內會副主席、公民黨郭榮鏗指出，議員在全體委員會環節應可作無限次數發言，批評梁君彥裁決完全違反議事規則。公民黨陳淑莊指出，梁君彥前日才指已決定全體委員會環節有22小時討論，但昨午3時多至今辯論不足9小時下，即腰斬相關辯論時間，做法是「今日的我推翻兩日前的我」。

然而梁君彥無視民主派抗議，只稱一早已限制一地兩檢條例草案審議時間為36小時，並要求陳帆開始發言。多名民主派議員會上站立抗議，高喊「梁君彥可恥」口號，但梁君彥為令陳帆盡早完成發言，對民主派抗議視若無睹，未有暫停會議處理。

陳帆為蓋過議員抗議聲，更不惜手持咪放近嘴邊發言，表明反對全部民主派就一地兩檢的修正案，指任何任何修訂獲得通過，實際效果是高鐵無法今年9月通車，違背大家如期享用高鐵的期望，呼籲議員投票反對民主派全部修正案。

莫乃光其間要求梁君彥提供未有機會在全體委員會環節前發言的16名議員名單，但梁君彥拒絕即時提供，只稱稍後會叫秘書提供給議員，莫乃光批評：「有乜理由咁簡單都唔可以畀？係咪講出嚟令人太震驚，咁都唔可以畀？」梁君彥則拒再作回應。

【1135】民主黨議員許智峯在早上10時50分，亦試圖進入立法會廳事廳，同樣被保安阻止。許智峯與被逐其他4名議員，其後要求與梁君彥理論，但遭梁君彥以「無時間」為由拒絕接見。許智峯表示，會考慮就梁君彥連串無理決定提出司法覆核。

民主黨議員黃碧雲今日會上發言時，力斥梁君彥主持會議的手法，將成為「香港歷史上的大污點」，批評梁君彥至今無法說服議員，其決定是公平公正，「你係用強權鎮壓，如果你唔能夠公正處理，最後受傷的係立法會尊嚴」，結果遭梁君彥指她發言「離題」為由，提早結束其發言時間。

【1046】梁君彥在會上表示，他為審議條例草案預留36小時。截至早上10時，已用26小時。他會在中午12時左右開始，邀請官員及動議修正案的議員發言，然後表決修正案，完成全體委員會審議後，便會處理餘下程序，包括三讀草案，預料今日完成草案的所有審議程序。

【1000】昨日立法會上被逐、因傷要送院接受治療的民主黨議員尹兆堅，今早近10時聯同民主派議員區諾軒，嘗試重返會議廳，其間遭到多名立法會保安在會議廳門外攔阻。尹兆堅和區諾軒一度與保安理論，但無與保安發生任何肢體衝突。

尹兆堅指出，立法會主席拒絕他們重返會議廳的裁決並不正確，因為建制派議員早前修改議事規則時，曾清楚指出「立法會會議」和「全體委員會」屬兩個會議，故此可以有不同的開會法定人數，但梁君彥今日卻「搬龍門」，以兩個會議屬同一會議為由，拒絕讓昨日在「立法會會議」被逐的民主派議員重返會議廳出席「全體委員會」。

區諾軒一度向在場保安呼籲，立法會保安應該根據立法會規例去執行職務，而不只是立法會主席裁決而執行職務，「究竟你地係為梁君彥一個人服務，定為我地立法會服務？我請你地諗一諗」，但保安均拒絕讓二人進入會議廳，其後一名保安主管稱，議員的意見只能由議員直接向立法會主席表達。

尹兆堅受訪時表示，相信梁君彥是刻意曲解議事規則，批評梁君彥「搬龍門」而非新鮮事，每次裁決因應民主派和建制派有不同標準，批評建制派當日修改議事規則，是「搬石頭掉落自己隻腳」。尹兆堅又指，昨日他和林卓廷已獲醫院確診受傷，並有相關醫療報告，指兩人在醫院遇見受傷保安，兩人亦有上前慰問，「呢個係好不幸的衝突，而我地同保安係唔應該有衝突」，故不論今日和昨日都沒有衝擊保安，只是作出消極抵抗，從無攻擊任何人。

尹兆堅又指，受傷保安昨日亦很坦白，指受傷原因是因為他箍著林卓廷的手，過程中因為要拉實林卓廷而受傷，而不是林卓廷撞到保安。尹兆堅指，保安因執行職務受傷，主因是立法會主席的裁決不合理，令保安要執行不合理的指示，成為事件的磨心，他亦不願意見到有保安受傷，希望受傷保安早日康復，他亦呼籲梁君彥不要再下達無理指示，令保安和議員出現對立。
對於秘書處就有保安受傷一事報警後，尹兆堅指，不少人都建議他和林卓廷亦應報警，但兩人最終決定不報警，因為他一旦報警，拉扯作為在席議員的他的保安，極可能被控違法而要上庭，「我好唔想咁樣做，而針對咗拗我手的同事，唔係梁君彥、陳維安呢啲始作俑者，呢個我做唔出」，認為應該「怨有頭、債有主」。

【0920】立法會今早9時復會，繼續審議「一地兩檢」條例草案，議會陣線議員朱凱廸會議開始時，即要求點算法定人數，大批建制派立法會議員隨即趕返會議廳，並在3分鐘後夠人開會。

朱凱廸點人數間，向立法會主席梁君彥提出規程問題，跟進人民力量陳志全昨日向梁君彥提出的質疑，即議員在立法會會議被逐離場後，可如常出席全體委員會，因為兩個屬不同會議。但梁君彥指，根據過去做法，如議員在立法會會議被逐，餘下的全體委員會都不能參與，繼續不准5名昨日被逐的民主派議員出席今日會議。

但梁君彥指，根據過去做法，如議員在全體委員會被逐，餘下的立法會大會都不能參與，繼續不准5名昨日被逐的民主派議員出席今日會議。

梁君彥拒絕5名昨日被逐的議員重返會議，並預料今日可完成草案的所有審議程序。
梁君彥拒絕5名昨日被逐的議員重返會議，並預料今日可完成草案的所有審議程序。

朱凱廸一復會就要求點算法定人數。
朱凱廸一復會就要求點算法定人數。

中午過後，一名男子在公眾席高喊反對一地兩檢口號，被保安帶離會議廳。林俊謙攝
中午過後，一名男子在公眾席高喊反對一地兩檢口號，被保安帶離會議廳。林俊謙攝

上一則
上一則
【短片】【消委會】10款USB轉插均未能通過全部安全測試

下一則
下一則
不忿被咬狂搖兼摑松鼠狗 運輸工判感化准領回犬隻

【割地兩檢】入境處批500內地人來港應付通車 報道指工程或滯後

【割地兩檢】建制派再封殺！議規會研全年禁被逐議員開會

【割地兩檢●話你知】為咗一條「鐵」 陳鑑林葉劉同樣不惜「監粗嚟」

直接審完只需一天

好波
全部修正案投票時間改做1分鐘 識玩